Использование компьютерных технологий для подготовки пилотов гражданской
авиации

Причины появления, применения
=============================

Подготовка пилотов на тренажерах — один из важнейших элементов
обеспечения безопасной эксплуатации ВС. Это позволяет свести к минимуму
возможность ошибочных действий экипажа. Актуальность этой технологии
стабильно растет из-за того, что т. н. «человеческий фактор» продолжает
быть основной причиной авиационных проишествий. Помимо этого, рост
вычислительной мощности современных ЭВМ позволяет довести тренажеры до
такого уровня развития, что подготовка пилотов на таких тренажерах стала
более эффективной, чем подготовка на реальном ВС. Такая эффективность
обусловлена высокой интенсивностью подготовки: если в реальном полете
экипаж должен уделять большое время выполнению рутинных операций, не
связанных с конкретной задачью обучения, например, набор высоты, полета
в зону и т. д., то на тренажере программное обеспечение позволяет
гибко менять условия полета, погоду, географическое положение,
остановить выполнение упражнения для разбора ошибок или повтора. Кроме
того, на тренажере можно без ограничений отрабатывать действия в
нештатных ситуациях, некоторые из которых или опасны для отработки в
реальном полете, либо вообще запрещены. Также подготовка пилотов на
тренажерах выгодна с экономической точки зрения, несмотря на высокую
стоимость тренажеров, приближающуюся к стоимости реальных ВС. Налицо –
экономия топлива, сохранность авиатехники, эффективность получения
пилотами практических навыков летного мастерства.

Современные авиатренажеры находят также применение в исследовательских
целях, например, для отработки действий экипажа при выходе за пределы
эксплуатационных ограничений (выход на большие углы атаки, выход из
сложных пространственных положений и т. п.).

История
=======

История появления авиасимуляторов берет начало в начале XX века. В
1929-1931 годы Эдвином Линком был разработан первый авиационный
тренажер, способный моделировать управляемое движение самолета, и
созданный для того, чтобы помочь летчикам управлять монопланом
«Антупнетт». Основная задача на тот момент заключалась в необходимости
сконструировать тренажер, способный создавать продольный и поперечный
крен фюзеляжа, имитируя тем самым развороты на определеный угол и смену
высоты. ANT-18 Link Trainer представлял собой деревянный фюзеляж с
кабиной, установленный на комплексе органных мехов, которые должны были
накачивать или спускать воздух для того, чтобы симулятор кренился,
набирал высоту или пикировал. Именно тренажер Линка стал первым
средством обучения пилотов в условиях, приближенных к реальным, но без
угрозы безопасности «экипажа».

В 1958 в одном из интервью Линк заявил, что в общей сложности на его
тренажерах обучалось более двух миллионов авиаторов. В процессе
подготовки начинающих летчиков тренажеры были самым первым этапом перед
обучением в реальном полете. Кроме того, их использовали
квалифицированные пилоты для оттачивания своих навыков.

В дальнейшем конструкторы стремились к созданию искусственной
визуализации и ощущения от полета, моделированию внутреннего облика
кабины пилотов и ее механизмов.

В начале 80-х компания Rediffusion Simulation (ныне подразделение Thales
Training & Simulation) стала применять зеркала из растянутой
полиэтилентерифталатной пленки. Новая технология получила название WIDE
(широкоугольный дисплей с бесконечным удалением изображения). Такое
криволинейное зеркало обеспечивало бесшовную визуализацию внекабинного
пространства (150° по горизонтали) для двух сидящих рядом пилотов. За 10
последующих лет горизонтальное поле обзора расширилось до 240°.

Типы симуляторов
================

Современные авиационные тренажеры делят на 5 основных групп:

1.  Full Flight Simulator (FFS)
2.  Flight Training Device (FTD)
3.  Flight and Navigation Procedures Trainer (FNTP)
4.  Basic Instrument Training Device (BITD)
5.  Cockpit Procedures Trainer (CPT)

В практике подготовки пилотов наибольшее распространение получили
комплексные тренажеры (FFS) и процедурные тренажеры (CPT).

**Комплексные** тренажеры имеют на борту системы
подвижности и визуализации. В них предусмотрена не просто полная
имитация внутреннего устройства кабины, но и так называемая визуализация
– за окнами виден окружающий пейзаж или взлетно-посадочная полоса,
причем не абстрактная, а принадлежащая конкретному аэропорту и
смоделированная со стопроцентной реалистичностью. Такие тренажеры
способны имитировать практически любые условия полета: туман, снег,
дождь, тропический шторм. Пилоты могут испытать на себе турбулентность,
перегрузки, большие углы поворота, отказы всевозможных систем,
задымление и т. д. Система подвижности дает возможность пилотам
кратковременно ощутить созданную им нормальную перегрузку. Это является
достаточным для ощущения реального полета. Дело в том, что человек
относится значительно чувствительнее к изменению перегрузки, нежели к
определению ее постоянного небольшого уровня. Невозможность создания на
тренажере долговременной перегрузки допустима для подготовки пилотов
гражданской авиации. Однако для подготовки пилотов маневренных самолетов
это неприемлемо. В их случае для имитации перегрузки используются
специальные перегрузочные костюмы.

Следующий тип симуляторов – **процедурные тренажеры** (Cockpit
Procedures Trainer). Их задача – отработка экипажем процедур подготовки
и выполнения полета.\
В тренажерах такого назначения пульты, приборы и органы управления
обычно имитируются с помощью сенсорных мониторов. Для удобства отдельные
пульты и органы управления могут быть представлены в виде полноразмерных
макетов. Процедурные тренажеры помогут развить навыки при работе с
определенными частями авиационного кокпита (Flight Control Panel; Flight
Management System).\
Процедурные тренажеры не предназначены для приобретения навыков
пилотирования. Поэтому они обычно не оборудуются системой визуализации.

Человеческий фактор
===================

Специалисты в области обучения авиационного персонала считают, что
распознавание – самый главный момент в обеспечении своевременного
предотвращения авиапроисшествия. А в таких ситуациях оперативное и
грамотное вмешательство играет решающую роль. История знает немало
случаев, когда эти условия, к сожалению, не были вовремя выполнены.\
3 января 2004 года один из самолетов авиакомпании Flash Airlines упал в
Красное море вскоре после взлета из Шарм–эль–Шейха. Расследование
подтвердило, что с момента получения тревожного сигнала до момента
столкновения с водой капитан не предпринял практически никаких
контраварийных действий. Причинами стали эмоциональный ступор и
дезориентация экипажа. \
6 февраля 1996 года Boeing 757 авиакомпании Birgenair упал в
Атлантический океан у побережья Доминиканской Республики. Команда не
смогла вовремя среагировать на отказ системы измерения скорости. Таких
примеров можно привести множество.\
Быстрому осознанию случившегося могут мешать сильные эмоциональные
переживания, которые возникают в опасной, критической ситуации. Надо
заметить, что будущие пилоты обучаются алгоритмам нужных действий, когда
находятся в спокойном состоянии: в аудитории, на тренажере или в кабине
самолета с инструктором в штатном полете. В таких условиях пилоту
значительно проще показать хорошие знания и навыки.

Недостатки

Несмотря на то, что необходимость тренажерной подготовки общепризнанна,
она несет потенциальную опасность, связанную с возможностью привития
ложных навыков из-за недостаточной адекватности моделей ВС. Примером
привития ложного навыка на тренажере, приведшего к авиакатастрофе,
является катастрофа лайнера A300 в Нью-Йорке. Как показало расследование
этой катастрофы, пилотов этой авиакомпании обучали на тренажере
агрессивно работать рулем направления при попадании в
зону турбулентности, что в реальном полете привело к раскачке самолета
по рысканию с последующим отделением вертикального оперения от фюзеляжа.
При этом подобные действия на тренажере не приводили к выходу самолета
за пределы эксплуатационных ограничений.

Для исключения возможности привития ложных навыков в мировой практике на
протяжении нескольких последних десятилетий отработаны специальные
подробные стандарты, регулирующие процесс создания и квалификационных
испытаний тренажеров. Сейчас тренажеры, сертифицированные по самому
высокому уровню международных стандартов (Level D по JAR-FSTD или Level
VII по ICAO 9625), имеют такую высокую степень имитации реального
полета, что позволяют выпускать правых пилотов по завершению курса
тренажерной переподготовки на новый тип ВС сразу в коммерческий полет
без выполнения вывозной программы на ВС.

Стоимость тренажера FFS сопоставима с ценой реального авиалайнера.
Например, полнопилотажный тренажер первого и пока единственного
российского самолета Сухой Суперджет-100 авиакомпании Аэрофлот, летная
школа которой насчитывает всего пять FF-симуляторов, стоит 17,5
миллионов долларов при каталожной цене самого самолета \$35.

Существующие решения
====================

В настоящее время на российском рынке авиасимуляторов работают следующие
игроки: компания ЦНТУ «Динамика» – российский лидер авиационного
тренажеростроения, компания «Кронштадт», компания «Транзас», Flight
Studio Technology, а также Пензенское конструкторское бюро
моделирования. Все они, к сожалению, не могут конкурировать с мировыми
грандами вроде канадской CAE, англо–французской Thales
Training&Simulation Limited или же американской компании FlightSafety
International Inc.

Компания TFT.aero,производящая авиасимуляторы для развлекательных целей,
есть модели AIRBUS A 320 и BOEING 737 NG, стоимость каждого — 500.000 €.
также производят тренажеры без подвижной платформы, их стоимость в
базовой комплектации — 154.000€
